Сергей Семенов. Наталья Тарпова

[(Пьеса)]

Акт второй

На сцене -- внутренность главного вестибюля вокзала Октябрьской ж.д. в Ленинграде. Кассы билетные, перронные, телефонная будка, электрические расписания поездов, разноцветные электрические надписи и прочая вокзальная обстановка. Вестибюль наполнен пассажирами, провожающими, баулами, чемоданами, у касс протянулись длинные очереди, но все это замерло, как бы схваченное мгновенным сном, каждый человек застыл в соответствующем характерном движении: носильщик согнулся под тяжестью чемодана и так и застыл, продавец в книжном киоске протягивает покупателю газету, на прилавке билетной кассы застыла рука кассира с билетом в пальцах, разговаривающие застыли с открытыми ртами, с взволнованными озабоченными лицами, какие всегда бывают у людей в вокзальной обстановке. Через некоторое время после начала действия, которое в первой своей части будет происходить на трибуне и на особой площадке, «живая картина» вокзала исчезает в темноте.]

Одновременно трибуна ярко освещена. Рядом, на меньшей же высоте, чем высота трибуны, -- особая площадка, соединенная с трибуной мостками. Площадка очень условно изображает фабричный коллектив. На перила площадки [(со стороны зрительного зала)] подвешен фанерный щит с надписью «Коллектив ВКП(б)». На площадке за письменным столом сидит Рябьев. Над его головой также небольшой щит, укрепленный на шесте, на щите надпись: «Организатор коллектива т. Рябьев». Рябьев просматривает какие-то бумаги очень большого формата.]

[Рябьев] [(отрывается от бумаг, задумчиво откидывается на спинку стула, зрителям)]. Знаете, товарищи, чего бы я хотел. [(Конфузливо улыбается:)] Смеяться поди станете... Я хотел бы вести партийную работу... во всесоюзном масштабе... [(С живостью вскакивает.)] У нас, товарищи, как будто и не принято хотеть столь много. А я считаю, что это неправильно. Каждый должен хотеть для себя не меньшего. Верно я говорю, товарищи?]

[Тарпова] [(поднявшись по лесенке, заглядывает на площадку, в руках «Правда»)]. Ты очень занят, Володя? У меня маленький вопрос к тебе.

[Рябьев] [(радостно бросается навстречу)]. Пришла? Здравствуй! Мы с тобой еще не виделись сегодня. Кстати, никого еще нету и мы решим все в двух словах.

[Тарпова] [(слушает с недоумением)]. Я по делу. Можешь разъяснить мне... статью во вчерашней «Правде»? [(Сует Рябьеву газету, которую тот машинально отталкивает.)]

[Рябьев] [(взволнованно)]. Ногайло тебе ничего вчера не передавала от моего имени?]

[Тарпова]. Ничего, ничего... [(Опять сует газету.)] Разъясни, пожалуйста. В чем тут дело...

[Рябьев] [(машинально беря газету)]. Я тебя с утра поджидаю. Я думал, Ногайло уже передала...

[Тарпова] [(тычет в статью пальцем)]. В частности, таблицу эту... И потом тут вот... [(Показывает.)] О каком тут темпе социалистического роста говорится?..

[Рябьев] [(все еще недоумевающе)]. Как же Ногайло не передала? Я же просил... [(Спохватывается.)] Что тебе разъяснить? А-а, двухлетние итоги нэпа тебя интересуют. [(Уныло.)] Значит, ты по поводу двухлетних итогов?]

[Тарпова]. Да, да. Вчера до двух часов ночи читала.

[(Рябьев молча отходит с газетой в угол площадки, пытается читать, но видно, что ничего не понимает.

Тарпова рисует пальцем на перилах площадки.)]

[Рябьев] [(комкает газету, в каком-то волнении подходит к Тарповой)]. Хотя я... Ногайло не передала...

[(Тарпова рисует пальцем.)]

[Рябьев]. У меня к тебе «два слова».

[(Тарпова рисует пальцем.)]

[Рябьев]. Я уж несколько дней все хочу...

[Тарпова]. Можешь не трудиться. Я уже знаю твои «два слова».

[Рябьев] [(радостно хватая Тарпову за руку)]. Ногайло все-таки передала вчера?!.

[Тарпова] [(вырывая руку)]. Ровно ничего. Я знаю... без того. [(С горькой иронией.)] Я привыкла. «Товарищ Тарпова, ты мне нравишься, как женщина... давай жить вместе». [(Гневно.)] Эти «два слова» хотел сказать мне? Да? Отвечай!

[Рябьев] [(растерянно)]. Но я...

[Тарпова] [(передразнивая, с горечью)]. Но я... Но я... Ну, что я? [(Впадая в исступление.)] Ты -- тоже, как все. Знаком две недели -- и уже подходишь с «двумя словами». А знаешь, сколько раз мне уже приходилось выслушивать вот эти самые «два слова». Знаешь?]

[Рябьев] [(растерянно)]. Товарищ Тарпова...

[Тарпова] [(в исступлении)]. Во-семь р-раз... Восемь раз ко мне подходили всякие «товарищи» с этими самыми двумя словами, с той поры как я сама стала то-ва-ри-щем Та-р-по-вой, членом партии, секретарем фабкома. Приходило тебе когда-нибудь в голову подумать об этом?]

[Рябьев]. Товарищ Тарпова, я вовсе...

[Тарпова] [(в исступлении)]. Тебе не приходило. Тебе не могло притти. Ну, а знаешь ли, как я могла, как я должна была отвечать этим восьми... Я каждый раз у-сту-па-ла им... Да, да! Я восемь раз уступила с того дня, как стала «товарищем Тарповой». [(С горькой иронией.)] И как же могла я не уступить... Да ты мещанка, товарищ Тарпова! Да ты отстала, товарищ Тарпова! Да ты с буржуазными предрассудками!.. [(С отчаянием.)] И я думала, до сих пор думала, что те восемь -- правы, а я в самом деле мещанка. [(С неожиданной угрозой.)] А вот девятый не хочу. Слышишь! Не хо-чу...

[Рябьев] [(робко)]. Я тебя не принуждаю... В чем... дело?]

[Тарпова] [(умоляюще протягивая руку)]. Володя, милый! Все восемь говорили, что не принуждают. Но тут есть какое-то принуждение. Есть, Володя! [(В порыве отчаяния.)] Ну, как можно, встретив женщину два-три раза, тотчас подойти к ней и, опираясь на какое-то партийное право, сказать ей: ты мне нравишься, давай жить вместе?.. Как можно, Володя? [(Со слезами.)] От тебя, именно от тебя, я не ждала этого. Именно ты должен быть каким-то другим, непохожим на всех. За эти две недели, что ты у нас, я так поверила в тебя. Мне казалось, что наконец-то я встретила образец, которому можно подражать во всем: в работе, в жизни... Я тебе, Володя, завидовала и вместе с тем подражала. Когда ты выступаешь на наших собраниях, мне хочется отказаться от своего права мыслить самостоятельно, хочется соглашаться с твоими словами, не проверяя их, следовать тебе во всем со страстью, без оглядки, не задумываясь, не рассуждая... А ты... Ты тоже... как все... как все... [(Склоняется головой на перила площадки и плачет.)]

[Рябьев] [(не зная, что делать)]. Ты не плачь... Ты не плачь... [(Обрадованно.)] Я тебе сейчас объясню статью... [(Лихорадочно расправляет скомканную газету и несколько секунд читает.)] Значит по поводу «Двухлетия нэпа?» Послушай, товарищ Тарпова... [(Нагибается.)] Если правильно понимаешь сущность нэпа, то я могу тебе ответить. Может быть, ты помнишь [(трогает Тарпову за плечо)], что сказал Одиннадцатый съезд про нэп?.. Он сказал: «Отступление окончено. Отступления больше не будет». Но я тебе скажу, что в известном смысле нэп даже не отступление...

[Тарпова] [(не поднимая головы)]. А почему же тогда Одиннадцатый съезд сказал, что нэп отступление?]

[Рябьев] [(обрадованно)]. А вот я тебе объясню. Он сказал потому, что...

[Ногайло] [(запыхавшаяся, взволнованная, поднимается на площадку, в руках какое-то письмо, бросается к Рябьеву)]. Ну, Рябьев! Всего я ожидала от этого сукина сына, а такого... [(Замечает Тарпову и с зловещим видом прячет руку с письмом за спину.)] А-а, ты вот где, сударушка, обретаешься? Тем лучше!.. [(Выжидает и вдруг выбрасывает руку с письмом из-за спины.)] А это что? Это тебе известно -- что?..

[Тарпова] [(с пронзительным криком бросается к Ногайло)]. От Виктора Сергеевича! Я так ждала. Как оно к тебе попало?]

[Ногайло] [(медленно)]. Для кого -- от Виктора Сергеевича, а для кого -- от сволочи и прохвоста! [(Отталкивает Тарпову, тянущуюся к письму.)] Не лапай! Твоя очередь последняя... [(Письмо к ужасу Тарповой, оказывается распечатанным. Хладнокровно вынимает его из конверта, подает Рябьеву.)] На-ка, прочти писульку эту.

[Тарпова] [(в ужасе)]. Ты читала? Как ты смела? Как ты смела? [(Хочет броситься к Рябьеву, но не смеет.)]

[Рябьев] [(нерешительно вертит письмо в руках)]. Это частное письмо...

[Ногайло] [(раздраженно)]. Частное!.. А ты сунь в него нос, узнаешь какое частное. Контрреволюционер, белогвардеец, устряловец, чорт еще знает кто, сидит у нас на шее, а мы ушами хлопаем. В ГПУ надо такие частные!

[Рябьев] [(удивленно)]. Ну, если так... [(Отходит в сторону и начинает читать.)]

[Тарпова] [(в ужасе)]. Товарищ Рябьев... Товарищ Рябьев...

[Ногайло] [(подходя к Тарповой)]. Дура ты, дура, бесстыдница ты, бесстыдница! Ну о чем ты только думаешь пустой своей шаболою. [(Гневно.)] Когда же это ты изволила переписочку затеять с хахалем со своим?]

[Тарпова] [(не слушая Ногайло, в ужасе следит, как Рябьев читает письмо)]. Товарищ Рябьев... Товарищ Рябьев...

[Рябьев] [(не отрываясь от чтения, поднимает руку)]. Обожди.

[Молодой партиец] [(поднявшись на площадку)]. Что за шум, а драки нет! [(Удивленно всех оглядывает.)]

[(Ногайло подбегает к нему, шепчет что-то на ухо, выразительно кивая на Тарпову.)]

[Молодой партиец] [(удивленно)]. А-а! Это дело сурьезное! [(К Тарповой.)] Что ж это ты, товарищ Тарпова, притираешься к кому не следует?]

[(Тарпова отвернулась от всех. Изредка вытирает глаза, стараясь не плакать.)]

[Молодой партиец] [(не дождавшись ответа)]. Э-эх, ты су... Баба ты дырявая! [(Подходит к Рябьеву, который уже прочитал первый листок письма)]. Дай-ка... В чем тут?.. [(Читает.)]

[(Акатов, поднявшись на площадку, удивленно всех оглядывает и открывает рот, готовясь что-то спросить. Ногайло подбегает и шепчет на ухо.)]

[Акатов] [(хмурится, решительно подходит к Тарповой)]. Позор тебе! Позор тебе! Позор тебе! Мерзавка ты! Мерзавка ты! Мерзавка! Стыд и срам! Стыд и срам! Стыд и срам! Тьфу! Тьфу! Тьфу!

[Молодой партиец] [(окончив читать первый листок, чешет затылок)]. Стой, читай и удивляйся. [(Дает листок Акатову.)] На, старик, читай, да не ахай! [(Подходит к Рябьеву и берет второй листок, уже прочитанный Рябьевым.)]

[Ногайло] [(подбегает к Молодому партийцу)]. Прочитал?]

[(Шепчутся.)]

[Рябьев] [(дочитав последний листок письма)]. Та-ак-с!

[Ногайло] [(подлетая к Рябьеву)]. Каков сукин сын!

[Тарпова] [(с каким-то неестественным спокойствием подходит к Рябьеву)]. Так дайте же и мне прочесть мое письмо. [(Берет листок, который Рябьев беспрекословно отдает. С тем же неестественным спокойствием подходит к Молодому партийцу, затем к Акатову, молча и беспрепятственно отбирает у них недочитанные листки. Не взглянув ни на кого, молча -- по мосткам -- направляется на трибуну. Повернувшись спиной ко всем находящимся на площадке, лихорадочно-быстро читает письмо.)]

[Ногайло] [(Рябьеву)]. Что ты скажешь насчет этого сукина сына?]

[Рябьев] [(хмурясь)]. Обожди, товарищ Ногайло! Пусть товарищ Тарпова прочтет письмо.

[(Все на площадке, сбившись в кучу, шепчутся, посматривая на Тарпову, стоящую к ним спиной на трибуне. Видно, как Тарпова горбится и опускает голову все ниже.)]

[Тарпова] [(прочитав письмо, горбится еще больше и несколько мгновений стоит в жалкой и тоскливой позе; вдруг в каком-то неожиданном порыве оборачивается лицом к площадке и, гордо выпрямившись, оглядывает всех четверых вызывающим взглядом)]. Ну-у! [(На площадке все смущенно молчат.)] Если вам нечего сказать мне, я просила бы не беспокоиться за меня. [(Тяжело дышит.)]

[Рябьев] [(повернувшись спиной к трибуне, обращается как бы только к находящимся на площадке, говорит несколько искусственно и приподнято)]. Товарищи! Из прочитанного письма видно, что политические взгляды и убеждения главного инженера нашей фабрики -- это взгляды и убеждения заклятого врага рабочих и крестьян, взгляды и убеждения классового нашего врага в полном смысле этого слова...

[Ногайло] [(перебивая)]. Я всегда чувствовала -- он -- сволочь.

[Молодой партиец]. Махровая!

[Акатов]. Позор ему! Позор ему! Тьфу! Тьфу! Тьфу!

[Тарпова] [(с трибуны, дрожа от напряжения)]. Он год работает у нас. Он -- дельный, честный, добросовестный.

[Рябьев] [(спиной к Тарповой)]. Обожди, товарищ Тарпова. Послушай сначала, что скажут твои товарищи. [(К находящимся на площадке.)] Это верно, товарищи! Перед нами враг особого сорта. Опасаться, что этот сорт, «особый сорт», станет «вредителем» -- смело можно не опасаться. Но, товарищи, «дельно», «честно», «добросовестно» работает с нами этот «особый сорт» только потому, что уверен: завтра-послезавтра партия наша переродится, октябрьские классовые завоевания рабочих и крестьян сойдут на-нет и таким образом само собою у нас получится нечто вроде «великой демократической». Все это очень отчетливо видно из его письма нашему товарищу, члену коммунистической партии, члену бюро коллектива, секретарю фабкома -- Тарповой. [(К Ногайло.)] Ты, товарищ Ногайло, немножко перемахнула, считая, что письмо нужно передать в ГПУ. В ГПУ незачем передавать. Повторяю, если этот «особый сорт» не верит в нас -- это его дело, и он рано или поздно жестоко поплатится за свое неверие. Но он «дельно», «честно», «добросовестно» работает с нами. И это уже наше дело. Не велика важность, если при этом он считает нас только навозом для завтрашнего дня. Чорт с ним, пусть считает! Свои козыри мы знаем лучше. Поняла, товарищ Ногайло?]

[Тарпова] [(с трибуны)]. Никогда, никогда он не будет вредителем.

[Рябьев] [(спиной к Тарповой)]. Обожди, товарищ Тарпова. Мы еще не кончили. [(К находящимся на площадке.)] Но совсем к другим, товарищи, выводам приходится притти, если мы будем рассматривать личные отношения этого инженера к нашему товарищу, члену коммунистической партии, члену бюро коллектива, секретарю фабкома...

[Тарпова] [(с трибуны)]. Не трудись. Я тебе облегчу задачу... Ты хочешь знать мои отношения?.. Я е-го лю-б-лю!

[Рябьев] [(с жестким лицом оборачиваясь к Тарповой)]. Я тебя спрошу словами твоего инженера в его письме: что значит -- любить?]

[Ногайло] [(ахая)]. Вот дурная!

[Молодой партиец]. Угробилась бабочка! Выше пупа втрескалась.

[Акатов]. Стыд и срам! Стыд и срам! Стыд и срам! Тьфу! Тьфу! Тьфу!

[Рябьев] [(настойчиво)]. Я спрашиваю словами твоего инженера: что значить -- любить? Возможно, что тебе, члену партии, захотелось полакомиться для разнообразия красивым беспартийным спецом... Девятым в твоем активе. [(Подходит к краю площадки -- к мосткам, ведущим на трибуну.)] Сообщи нам, товарищ Тарпова.

[Тарпова] [(дрожа от возмущения, подбегает к краю трибуны -- к мосткам, ведущим на площадку)]. Ты, даже ты оскорбляешь меня. Ты считаешь себя вправе... Товарищ Рябьев, а разреши и мне спросить тебя: любить -- это по-твоему, предложить женщине «в двух словах» вот то самое, что полчаса назад ты предложил мне, на том же самом месте, где ты сейчас стоишь? Да?]

[Рябьев] [(смущенно)]. Не имеет отношения к вопросу, товарищ Тарпова.

[(Акатов, Молодой партиец, Ногайло переглядываются за спиной Рябьева.)]

[Тарпова]. Судить меня ты не имеешь права! За что ты судишь? [(К Ногайло, Акатову и Молодому партийцу, стоящим в стороне от Рябьева.)] А вы... За что меня судите?.. [(Зрителям.)] А вы?.. [(Подбегает к краю трибуны, со стороны зрительного зала.)] За что вы все судите меня?.. За то, что я люблю? Люблю не так, как принято среди вас. Не так, как привыкли вы любить. Но как вы привыкли любить? Вам непонятно самое слово «любовь»! Вы смеетесь и обвиняете в мещанстве, когда слышите его. Для вас оно значит «угробиться», «втрескаться», «полакомиться»... И вы судите меня за то, что я люблю по-другому. Но мне опротивела ваша любовь. Слышите -- о-про-ти-ве-ла!..

[Акатов] [(в величайшем недоумении Молодому партийцу)]. За что ж кроет-то она всех?]

[Молодой партиец] [(раздраженно)]. А чорт ее поймет! Вишь -- баб мы с тобой не так любим.

[Акатов] [(растерянно)]. Стыд и срам! Стыд и срам! Стыд и срам! Пойдем-ка от греха подальше.

[(Оба пятятся с площадки, стараясь уйти незамеченными.)]

[Тарпова] [(опустив голову)]. Я знаю... знаю... Вы судите еще за другое... За то, что люблю того, кого нельзя мне любить... не имею права... [(С тоской.)] Товарищи, неужели вы думаете, что я сама не знаю! Знаю... Я знаю, что нельзя любить его. Но я же люблю... и не могу не любить. Бу-уду... Товарищи, не судите, а помогите... По-мо-ги-те. [(Склоняется на перила трибуны и плачет.)]

[Ногайло] [(недоуменно-сострадательно)]. Вот дура маковая.

[Рябьев] [(вполголоса)]. Оставим. Пусть поплачет.

[(Спускаются с площадки.)]

[Тарпова] [(поднимает голову)]. Володя... подожди...

[(Рябьев снова поднимается на площадку, ступает на мостки, доходит до середины и выжидательно останавливается. Ногайло, махнув рукой, уходит.)]

[Тарпова] [(вступает на мостки, на лице слезы)]. Володя, милый... Разреши... Дай сроку... шесть месяцев...

[Рябьев] [(мягко)]. Какой тебе срок нужен, товарищ Тарпова? Для чего?]

[Тарпова] [(с усилием)]. Я заставлю его... перемениться. [(Заметив удивленное движение Рябьева.)] Володя, милый... Меняются же другие... Он тоже... Он непременно... Я заставлю... Непременно. Непременно... Он же любит... Он любит меня...

[Рябьев] [(тоскливо)]. Вот для чего нужен срок! [(Неожиданно.)] Ты прости, если оскорбил тебя. Я нечаянно.

[Тарпова] [(почти в восторге)]. Я уверена. Он удивительный... Такие -- редкость... Нам нужны такие.

[Рябьев] [(тоскливо)]. Если ты ошибаешься... Если он не любит тебя... Если он... просто так.

[Тарпова]. Любит!.. Любит!.. Я знаю...

[Рябьев] [(молча берет из рук Тарповой конверт, вынимает листки письма и что-то ищет в них, найдя, подает один из листков Тарповой)]. Я бы советовал получше вдуматься... [(показывает в листке)] в эту теорию семейной ячейки... Разрешается любить сразу сто женщин, кроме жены...

[Тарпова] [(отталкивая листок)]. Ничего... Неправда... Он любит меня. Меня одну. Он сам не понимает... Уверяю тебя, он бросит все теории. Я заставлю.

[Рябьев] [(глухо)]. Если через шесть месяцев не он переменится, а... ты?]

[Тарпова] [(в страхе отшатнувшись)]. Нет! Нет! Могу обещать...

[Рябьев] [(глухо)]. Если срок твой будет недостаточным?]

[Тарпова] [(опустив голову)]. Тогда ты снова придешь и скажешь мне... «два слова»...

[(На трибуне и на площадке темнеет. Сцена [(вокзал)] ярко освещается. В вестибюле все двигается, шумит, суетится. Грохот приближающегося поезда. Пронзительный свисток паровоза. Через вестибюль к выходу на улицу хлынула волна пассажиров. В толпе пассажиров виден Габрух. В руках небольшой чемоданчик и портфель. Видно, что он ищет кого-то в толпе, наполняющей вестибюль. Тарпова торопливо вбегает в вестибюль. Она в кожаном пальто и кожаной кепке.)]

[Габрух] [(завидев Тарпову, радостно, взволнованно подбегает к ней)]. Встречаете? Спасибо! Спасибо! Я не смел надеяться. Я так много думал о вас в Москве. [(Целует руку.)]

[Тарпова] [(раздраженным движением вырывая руку)]. Я ваше письмо получила в пятницу. Но не ответила на него. Оно... поразило меня.

[Габрух] [(тревожно)]. Мое письмо?]

[Тарпова] [(гневно)]. Оно поразило, потому что... Да, поразило... [(Умолкает, не находя слов.)]

[Габрух] [(колеблясь)]. Вы гневаетесь на меня?]

[Тарпова] [(гневно)]. Мне не за что на вас гневаться.

[Габрух] [(как бы вдруг прочитав на лице Тарповой причину гнева, опускает голову)]. Наталья Ипатовна, полную и совершенную откровенность с своей стороны я считал необходимостью.

[Тарпова] [(с каким-то странным презрением, даже со злобой)]. Что вы считали... Как вы считали... Кто еще, кроме вас, способен так считать... А понимаете ли вы, что ваше письмо разделило нас?.. Навсегда. Навсегда.

[(Габрух молчит, опустив голову.)]

[Тарпова] [(презрительным тоном)]. И вы сами сделали это. Сами. До сих пор я могла только чувствовать, предполагать, какой вы. Но ведь я же могла ошибаться. И я уверила себя, что я ошибаюсь. [(Задрожавшим голосом.)] А теперь я уже не могу уверить себя. Я уже знаю, какой вы. И вы сами причина этого.

[Габрух] [(покорно)]. Я желал того, чтобы вы знали. Нужно знать друг о друге все.

[Тарпова]. Не верю! Не могли желать. [(В порыве отчаяния и гнева.)] Как можно желать, когда разделяет нас... Вы не смели! Неужели вы не понимаете, что теперь я не могу иметь с вами ничего общего. Вы же чужой! [(Озлобляясь.)] Вы же белогвардеец! Контрреволюционер! Устряловец! Ваше письмо в ГПУ следует передать. Вам не место у нас на фабрике. Не место в СССР. В Соловки вас нужно... Вот чего вы добились своим письмом! [(Другим тоном, гордо выпрямившись.)] И как вы вообще посмели мне, члену партии, написать такое письмо?]

[Габрух] [(тихо)]. Именно от вас мне очень горько слышать то, что вы говорите. Я считаю, что все слова и упреки ваши не имеют ни малейшего касания к нашим взаимным чувствам. Мне горько видеть и понимать, что вы находите необходимым чувства свои ставить в зависимость от того, во что я верую и как верую. Зачем это? Разве сами по себе чувства не свободны от всякой зависимости.

[(Тарпова молчит, опуская голову все ниже и ниже.)]

[Габрух]. Не упрекайте меня. Уважая вас, я должен был написать о себе все. Даже сейчас, после ваших слов, я снова и снова сделал бы то же самое.

[Тарпова] [(в отчаянии)]. Но почему же вы не подумали о самом главном? Теперь мы с вами... навсегда, навсегда... [(Неожиданно после долгой паузы каким-то таинственным голосом.)] Ми-лы-й...

[Габрух] [(вздрагивая)]. Вы мне...

[Тарпова] [(таинственно радостно)]. Я знаю, что нужно нам делать.

[Габрух] [(заражаясь таинственностью Тарповой)]. Скажи скорей.

[Тарпова]. Ты должен перемениться.

[Габрух] [(отшатнувшись)]. Как перемениться?]

[Тарпова] [(кладет руки на его плечо)]. Ты переменишься? Не правда ли?]

[Габрух] [(глухо)]. О чем ты просишь?]

[Тарпова] [(нежно)]. Я не могу любить «такого».

[Габрух] [(глухо)]. Какого?]

[Тарпова] [(кротко)]. Пойдем, милый! Я все сказала. [(Сама берет под руку, идут к выходу.)]

[Габрух] [(останавливаясь и привлекая к себе Тарпову)]. Я не могу обещать ничего, но я так счастлив, так счастлив!

[Тарпова] [(смотрит на часы)]. Я должна ехать, а ты немного попозже. Нам не надо вместе.

[Габрух] [(протестуя)]. Зачем? Почему?..

[Тарпова]. Так лучше, милый. Лучше... [(Нежно смотрит в глаза, вдруг порывисто обнимает, крепко целует в губы и убегает.)]

[Габрух] [(в каком-то недоумении)]. Но я же не могу перемениться... Я не могу...

[(Занавес.)]

---------------

Сцена вторая

[(Спальня Габрухов. Шторы спущены. Полутьма. Спит Сафо. На ночном столике букет белых роз. Медленно открывается дверь из соседней комнаты. На пороге, в полосе яркого дневного света, Габрух. Он в том же пальто и шляпе, в каких был на вокзале. В руке тот же чемодан. За ним виднеется испуганная Маня.)]

[Габрух] [(досадливо машет рукою позади себя, говорит шопотом)]. Да отстаньте вы, Маня. Идите к себе. Я сам разбужу.

[(Маня исчезает. В открытую дверь видно, как Габрух ставит чемодан на пол, бесшумно раздевается. Пальто и шляпу бросает на что-то позади себя, повидимому, на стулья. На цыпочках входит в спальню. Закрывает за собою дверь. Спальня снова в полутьме. Габрух зажигает настольную лампу, повернув ее так, чтобы свет не падал на спящую Сафо.)]

[Габрух] [(на цыпочках подойдя к ночному столику)]. Еще букет... [(Нагибается, нюхает цветы.)] А... сигары... [(Двумя пальцами подносит к носу окурок сигары и нюхает, потом, выпрямившись, нюхает воздух в комнате, как легавая верхним чутьем. Качает головой. Берет пепельницу.)] Ого, целых три окурка! [(Ставит пепельницу на место, гасит лампу, оглядывается вокруг.)] Да, все то же... И вещи те же... Но как будто все другое... И вещи другие... [(На цыпочках подходит к окну, откидывает угол шторы. Свет врывается в комнату. Габрух снова оглядывает все вокруг себя.)] Все то же... то же самое... Но как будто все другое... Отчего мне так тоскливо? [(Опускает штору и понурившись стоит несколько мгновений у окна. На цыпочках подходит к кровати.)] Хотела, чтобы я приехал... В каждом письме звала приехать поскорее. Ну, вот приехал я... Рано... Или наступило время приехать... [(Садится на стул у кровати, опускает голову на руки.)]

[(Сафо во сне вздрагивает, бормочет, ворочается. Из-под одеяла выпрастывается нога.)]

[Габрух] [(точно в безумии, тянется к ноге губами)]. Наташа!.. Наташа!.. [(Целует ногу.)]

[Сафо]. Ай! [(Вскакивает и смотрит на мужа, как человек, который еще не понимает, сон или явь перед ним. В следующую секунду, истерически смеясь и плача, повисает у него на шее.)] Витик... [(Гладит его по лицу, точно узнавая наощупь.)] Это ты... Это ты... Я так боялась... Милый, дорогой, любимый! Как я рада! Как я рада! Ах, как я рада, что ты приехал. Почему ты не предупредил? Милый, дорогой, любимый... Счастье ты мое... Ах, как я рада! Я так хотела, чтобы ты приехал поскорее. [(Плачет, обхватив его шею руками.)]

[Габрух] [(стараясь оторвать ее руки от своей шеи)]. Подожди... Я предупреждал... Я посылал телеграмму...

[Сафо] [(смеясь и плача)]. Противный телеграф!.. Не получала никакой телеграммы... Ах, как я рада, что ты приехал!..

[Габрух]. Ты мне не даешь дышать... Отпусти... [(Разрывает кольцо ее рук.)]

[Сафо] [(слегка отпрянув)]. Милый, ты не выспался в дороге?]

[Габрух]. Выспался...

[Сафо]. Но ты устал. Ты просто устал.

[Габрух]. Не устал.

[Сафо]. Но ты, наверное, простудился в Москве?]

[Габрух]. Не простужался.

[Сафо]. Милый, вероятно, неблагополучно по командировке? Ты не добился того, что нужно? Да?..

[Габрух] [(Тоскливо)]. Ты бы одевалась лучше.

[Сафо] [(отпрянув)]. Почему этот тон? Ты, как будто, не рад видеть меня? Я тебя так ждала...

[Габрух] [(тоскливо)]. Одевайся. Я прошу. [(Нервно закуривает.)]

[Сафо] [(стоит на коленях на кровати, в одной рубашке, вдруг, лихорадочно заторопившись, прикрывает себя одеялом)]. Отвернись. Я одеваюсь.

[(Вместо того чтобы отвернуться, Габрух молча идет к окну. Сафо умоляюще смотрит вслед, как бы желая остановить. Габрух подходит к окну, откидывает штору, смотрит в окно. Несколько секунд, стоя на коленях на кровати, Сафо находится в каком-то оцепенении. Вдруг порывисто, с мрачной решительностью, накидывает халат, надевает туфли.)]

[Сафо] [(подходит к Габруху, который продолжает стоять к ней спиной)]. Витя!

[Габрух] [(не оборачиваясь)]. Что?]

[Сафо]. Я хочу знать, что с тобою?]

[Габрух] [(не оборачиваясь)]. Ничего.

[Сафо]. Потрудись повернуться лицом, когда с тобой разговаривают.

[(Габрух молча поворачивается.)]

[Сафо]. Я хочу знать, что с тобою?]

[Габрух]. Ничего.

[Сафо]. Ты стал какой-то странный. Чужой... Я еще с того приезда заметила.

[Габрух]. Неправда... Уверяю тебя...

[Сафо]. Я так ждала. Я так мучилась без тебя. Для меня было важно, чтобы ты приехал поскорее... Слышишь? [(Возвышает голос до угрозы.)] Ва-ж-но, чтобы ты приехал поскорее. Ты понимаешь, что это значит?]

[Габрух] [(пусто)]. Что еще может значить?]

[Сафо] [(попятившись)]. Ты не понимаешь? [(Кричит в ужасе.)] Ты не понимаешь... Не верю... Ты притворяешься...

[Габрух] [(пусто)]. Что я должен понимать?]

[(Сафо беспомощно смотрит по сторонам, ломая руки.)]

[Габрух]. Касательно твоего друга детства, что ли? [(Усмехается.)]

[Сафо] [(широко открыв глаза при виде его усмешки)]. Ты смеешься? Ты можешь смеяться... над этим?.. [(Пронзительно.)] Опомнись! На что ты меня толкаешь? Опомнись! Опомнись, Виктор! [(Плачет, прислонившись к косяку двери.)]

[Габрух]. О чем ты плачешь? Я не понимаю твоих слез.

[Сафо] [(вздрагивая, как от удара кнутом)]. Не понимаешь слез... Ты не смеешь не понимать их! Хочешь... Хочешь знать? «Он» мне предлагает быть его же-но-й!.. [(Закрывает лицо руками.)]

[Габрух] [(с усмешкой)]. Ты никогда не будешь ничьею женой, кроме как моею. Прошу тебя запомнить это на всю жизнь. [(Подходит и хочет отвести руки Сафо от ее лица.)]

[Сафо] [(в ужасе отскакивает при его прикосновении)]. Не подходи -- боюсь!.. Это не ты. Не ты. Я знала другого... Тот был хороший, ласковый... А ты... [(Смотрит на Габруха и пятится.)] Чудовище. Зверь! Зверь! А-а-а-а... [(Падает на пол и бьется в истерике.)]

[Габрух] [(открывая дверь в соседнюю комнату)]. Маня, воды. Барыне нездоровится...

[(Занавес.)]

---------------

Сцена третья

[(Поздний вечер. Набережная Фонтанки близ Проспекта 25-го Октября. Вдали направо видна часть проспекта с мостом через Фонтанку с клодтовскими конями. На углу проспекта и Фонтанки сияют огни аптеки. Ночные магазины уже закрыты, но уходящая по проспекту линия горящих фонарей создает впечатление, что там еще шумно и весело. Прямо перед зрителем -- плохо освещенная набережная Фонтанки у Аничковского дворца. Два тусклых фонаря. У чугунной ограды набережной стоит Сафо в тоскливой позе и смотрит на воду, отражающую огни фонарей. Та же площадка, что в первой сцене этого акта, изображает теперь домашний кабинет Габруха. Большой письменный стол, лампа под зеленым абажуром бросает ограниченное пятно света. В кресле, опустив голову на грудь, сидит, будто дремлет, Габрух. На столе -- телефон.)]

[Сафо] [(на набережной)]. Боже мой, боже мой!.. [(Плачет, припадая на чугунную ограду.)]

[Габрух] [(вынимает часы, смотрит)]. Чорт, как медленно идет время!.. [(Опускает голову на грудь, но вдруг кричит.)] Маня! Маня!

[(Входит испуганная Маня.)]

[Маня] [(торопливо, видимо, предупреждая вопросы хозяина)]. Барыня сказали к обеду не будут.

[Габрух] [(ласково)]. Я знаю, Маня. Вы седьмой раз говорите мне. Вам жалко барыню, Маня...

[Маня] [(робко)]. Мне очень жалко барыню.

[Габрух]. Пожалейте ее, Маня.

[Маня] [(готовно)]. Они надели лиловое шелковое платье и ушли. Они очень плакали.

[Габрух] [(тоскливо)]. Идите, Маня... [(Опускает голову на грудь.)]

[Сафо] [(плача)]. Пойду... по телефону... Может быть, простит... Может быть... [(Шатаясь идет по направлению к проспекту.)]

[Габрух] [(поднимает голову)]. Чорт... все неживое... Точно в склепе... [(Звонит телефон. Жадно хватает трубку, овладев собою.)] Алло! Откуда? А, ты, Софик! В чем дело, дорогая? Да, сижу, работаю... [(Долго слушает в трубку.)] Ну, хорошо, дорогая. Я же не настаиваю. Можешь не рассказывать по телефону -- дома успеется. Ах, так! Хочешь, чтобы за тобой приехал? Куда прикажешь приехать?.. [(С оттенком изумления.)] На набережную Фонтанки?.. Хорошо, хорошо! Через четверть часа. [(Взволнованно.)] Маня, пальто и шляпу мне!

[(Площадка исчезает в темноте. На набережной со стороны проспекта показывается Сафо. Ее преследует пьяный.)]

[Пьяный]. Н-не в-волынься, г-говорю. П-пайдем с-со мной.

[Сафо] [(убегая)]. Я сейчас милицию позову.

[Пьяный]. К-к-кота т-ты п-поз-зовешь своего. А ч-чем я х-хуже. [(Догоняет и тискает за грудь.)]

[Сафо]. Негодяй! [(С размаху бьет по щеке.)]

[Пьяный] [(остолбенев от изумления, потирает щеку)]. Вот стерьва с-сопливая... Н-ну, я т-тебя... [(Бежит за Сафо.)]

[(С другой стороны показывается Габрух.)]

[Сафо] [(подбегая в страхе)]. Витя, Витя! Пьяный за мной...

[Пьяный] [(раскланивается и расшаркивается перед Габрухом)]. Здрав-вствуй, к-к-кот! А п-почему у те-бя у-усов н-нету?]

[Габрух]. До свиданья, мерзавец! [(Бьет его коленом под зад.)]

[Пьяный] [(падая и уползая в темноту на карачках)]. С-сволочи. З-зар-резали... [(Воет в темноте.)]

[Габрух] [(к Сафо)]. Ты вся дрожишь. Перепугал этот мерзавец.

[Сафо] [(дрожа)]. Сейчас пройдет. Не обращай внимания. Возьми под руку... [(Прижимается к Габруху. Идут в направлении от проспекта. Дойдя до фонаря, повертывает обратно.)] По-ойдем... о-обратно...

[Габрух]. Нам нужно к дому, а мы от дому.

[Сафо] [(стуча зубами)]. Ни-чего... Мы не-множко... погуляем... Держи меня под руку... Крепче... крепче... [(Прижимается теснее. В молчании идут обратно. Вдруг высвобождает руку и прислоняется спиной к чугунной ограде.)] Что же ты... ни о чем не спрашиваешь... жену свою?]

[Габрух] [(поспешно)]. Да, да. Я вижу. Тебя напугал этот мерзавец. [(Нежно.)] Бедная ты моя!

[Сафо] [(с мертвым спокойствием)]. Не о том, не о том, муж мой.

[Габрух]. Не знаю, дорогая... Ах, да... очень устала и голодна.

[Сафо]. Не о том, не о том... [(Нетерпеливо.)] Ну, догадайся. Я хочу, чтобы ты догадался сам.

[Габрух]. Не знаю, дорогая... Ах, да! По телефону ты сказала, что говоришь из аптеки, и мне, бог знает, что взбрело в голову. Но ты, слава богу, жива и здорова.

[Сафо]. Не о том, не о том.

[Габрух]. Я не знаю. Я не знаю, дорогая...

[Сафо]. Ты знаешь, муж мой. Ты знаешь. Ну, не трусь же, муж мой!

[Габрух] [(глухо)]. Я... не знаю...

[Сафо]. Зачем ты трусишь, муж мой? Ну, хорошо... С твоей женой случилось то, что должно было случиться. Можешь судить ее.

[(Габрух наклоняется над чугунной оградой, смотрит в воду.)]

[Сафо] [(дотрагиваясь до его плеча)]. Не трусь. Скажи что-нибудь своей жене.

[Габрух] [(с внезапной яростью прыгает к Сафо)]. Изменила? Да?]

[Сафо] [(отпрянув при виде его искаженного лица)]. Ай, какой страшный! Ты в воду хочешь бросить меня?]

[Габрух] [(ломает ее руки)]. Отвечай, сволочь!

[Сафо] [(приходя в себя, с прежним мертвым спокойствием)]. Ты только оскорбляешь. Да, изменила.

[Габрух] [(яростно)]. Когда?]

[Сафо]. Три с половиной часа назад.

[Габрух]. Где?]

[Сафо]. У него на квартире.

[Габрух]. Как это случилось?]

[Сафо] [(качая головой)]. Это касается его, и тебе я не могу сказать.

[Габрух] [(жалко и умоляюще)]. Зачем ты это сделала?]

[(Сафо молчит, опустив голову.)]

[Габрух]. Скажи... скажи...

[Сафо] [(тоскливо)]. Я искала радости. [(Опускает голову еще ниже.)] Не знаю... Я ему... дала радость...

[Габрух] [(бессмысленно)]. Радости! Значит... радость... Радость... [(Ударяет себя по голове и, высоко подняв плечи, идет по направлению от проспекта.)]

[Сафо] [(в ужасе бросаясь за ним; хватает его сзади)]. Не уходи... Не уходи... Не оставляй меня одну... Домой хочу... Только не это... не это...

[Габрух] [(неожиданно спокойно подает руку)]. Пойдем.

[Сафо] [(в страхе)]. К-куда?]

[Габрух] [(тоскливо)]. Домой.

[Сафо] [(недоверчиво)]. Правда?]

[Габрух] [(тоскливо)]. Правда.

[Сафо] [(истерически)]. Ах, прости меня, муж мой! Прости... прости... прости... [(Плачет, ловит его руки, целует.)]

[Габрух] [(строго и торжественно)]. Мне не в чем тебя прощать.

[(Сафо, отшатнувшись, в ужасе смотрит на Габруха, не в силах сказать ни слова.)]

[Сафо] [(дрожа)]. Что... ты... сказал?]

[Габрух]. Мне не в чем ни прощать, ни судить тебя.

[Сафо] [(в ужасе)]. Я жена твоя... Я же преступница... Ты должен судить меня.

[Габрух] [(ласково)]. Нет, дорогая. В том, что ты сделала, я не нахожу ничего дурного.

[Сафо] [(сжимая виски)]. Боже, что же это такое? Я схожу с ума... Какой кошмар! [(В отчаянии.)] Что ты хочешь сказать? Почему? Почему?]

[Габрух] [(ненатурально)]. Однажды я уже сказал. Вспомни-ка... Пять лет назад, весною, на скамейке Летнего сада...

[Сафо] [(дрожа)]. Когда мы еще не были... мужем и женой?]

[Габрух]. Да...

[Сафо] [(дрожит все сильнее)]. Постой... Было чудовищное... Ты предлагал... брак без любви... с правом изменять... [(Истерически.)] Ты же сам отказался. Ты сказал, что пошутил...

[Габрух]. Я не шутил... Через пять лет я думаю точно так же...

[Сафо] [(перебивает истерически)]. Не говори... Не говори... Скажи, ты... тоже изменял мне за эти пять лет?]

[Габрух]. Да.

[(Сафо дико вскрикивает и, точно от привидения, бежит от Габруха. Габрух -- за нею. Оба скрываются в темноте.)]

[Голос Сафо] [(из темноты)]. Негодяй! Подлец! Ты обманывал меня!

[Голос Габрух] а [(из темноты, хриплый)]. Не вырвешься! Я сильней тебя.

[(Слышны звуки борьбы. Потом долгая пауза, после которой слышен тихий беспомощный плач Сафо. Оба подходят к фонарю. Габрух ведет Сафо, точно девочку за руку.)]

[Сафо] [(плача)]. Милый, что же это? Боже, как мы с тобой несчастны!.. Лучше бы мне ничего не знать о тебе. Пусть бы я одна...

[Габрух] [(гладя ее руку, тоскливо)]. Успокойся, дорогая... Надо успокоиться...

[Сафо] [(вдруг с надеждой и вместе со слезами)]. Милый, быть не может, все неправда... Ты мстишь мне?..

[Габрух] [(тоскливо)]. Все правда.

[Сафо] [(плача)]. Я не могу перенести этого. Это выше моих сил... Милый, милый, надо изменить как-нибудь... Надо придумать... Нельзя, нельзя оставаться такими...

[Габрух] [(горько)]. Что мы можем придумать? Мы уже не сможем больше обмануть себя. И не надо, Софик. Не надо больше обмана. Будем жить как...

[Сафо] [(вдруг властно перебивает каким-то притихшим торжественным голосом)]. Ш-ш-ш... Я... придумала. Витик, будем... давай, Витик... иметь ребенка...

[(Занавес.)]